通識整治｜課程議會設「重新冠名」委員會 歷史學者劉智鵬任主席

高中通識科將會面臨大幅改動，包括更改科目名稱，削減一半課程內容及課時，考評簡化為「達標」與「不達標」等。課程發展議會轄下的通識教育科課程檢視專責委員會，於去年12月中舉行最後一次會議，據悉是突然被局方「解散」。

事隔一個月，在距離推行新科尚有約七個月，課程發展議會終於成立名為「課程發展議會-香港考試及評核局重新冠名科目委員會」。根據議會網頁，該會屬議會及考評局的諮詢委員會，負責執行兩個單位委派的工作。

尚未公布新委員會具體職能 考評局：適時在網站公佈

至於具體職能如何，考評局回覆《香港01》稱，相關的工作進程會適時在網站公佈。教育局回覆則未有回應，僅重申與議會及考評局跟進課程內容及公開考試的細節安排，希望最快於本學年中四級推行該課程。局方指，當所有安排敲定後會盡快公布。

新委員會12人 官方、親建制委員達半

根據課程發展議會網頁，委員會主席是嶺南大學協理副校長（學術及對外關係）劉智鵬。劉智鵬是本地歷史學者，至今出任不少公職，現時是議會轄下考評局歷史科委員會的主席，以及保育歷史建築諮詢委員會主席。另外，他建制色彩濃厚，是全國港澳研究會理事，亦是「香港地方志中心」理事，中心由團結香港基金成立，負責編修近日引起爭議的《香港志》。

委員會連同主席一共有12人，考評局及教育局分別有1個及2個代表，其他委員包括教大課程與教學學系署理系主任霍秉坤、港大電機電子工程系首席講師霍偉棟、順德聯誼總會鄭裕彤中學教師林佰強等。翻查資料，霍偉棟於2017年時曾連同親建制學者雷鼎鳴組團訪京，與港澳辦主任張曉明會面。而教師林伯強則是教聯會理事。

教協副會長：委員會多建制 憂新科偏重加強國安及國教

中學通識科老師、教協副會長田方澤表示，委員會有不少人具親建制背景，而主席劉智鵬是歷史學者，並非社會科學研究出身，過往在中學通識科發展參與度低，不為業界所認識，令人擔心新科發展方向，會否偏重加強國安及國教。

他續指，新科在今年九月推行，學校需要在年中決定人手調配，並於暑假期間準備，換言之委員會實際僅有約五個月時間籌備，包括課程指引、教師培訓、考評形式等，正常情況下，「無可能咁倉卒」，質疑政府即使要「硬上馬」，是否有必要下學年推行。

課程發展議會-香港考試及評核局重新冠名科目委員會委員名單：主席 / 召集人：嶺南大學協理副校長（學術及對外關係） 劉智鵬委員：聖公會鄧肇堅中學教師 周玉蓮香港考試及評核局評核發展部經理 樊詩琪香港教育大學助理教授 霍秉坤香港大學首席講師 霍偉棟仁濟醫院王華湘中學教師 傅潤偉香海正覺蓮社佛教正覺中學副校長 馮幼暉順德聯誼總會鄭裕彤中學教師 林伯強教育局課程發展處總課程發展主任（通識教育） 林思嫺香港公開大學教育及語文學院助理教授 邱逸香港道教聯合會圓玄學院第二中學副校長 楊映輝教育局課程發展處高級課程發展主任（通識教育） 梁秀雯

Source 支那01

新冠委員會

一人一個通識科新名

新語

國民教育科死灰復燃